{
    "question": "Analisis senyawa hidrokarbon menghasilkan data sebagai berikut:    kadar karbon = 92,3%\r\nkadar hidrogen = 7,7 %\r\njika diketahui Ar : H=1,C=12 , dan M senyawa =78,tenteukan rumus empiris dan rumus molekul senyawa tersebut.",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Kadar C = 92,3 % x 78<br>= 71,994 \u21d2 dibulatin jadi 72<br>setelah dapat 72, kemudian dibagi sama Ar C = 6<br><br>Kadar H = 7,7 % x 78<br>= 6,006 \u21d2 dibulatin jadi 6<br>setelah dapat 6, kemudian dibagi sama Ar H = 6<br><br>Jadi, rumus empirisnya C\u2086H\u2086 (Benzena)<br><br>rumus molekul, bentuk cincin benzena<br>\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 C\u2081H<br>C\u2086H\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 C\u2082H<br><br>C\u2085H\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 C\u2083H<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 C\u2084H<br>ket ;<br>C\u2081=C\u2082-C\u2083=C\u2084-C\u2085=C\u2086-C\u2081",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "jika-pada-50-ml-larutan-naoh-01-m-ditambahkan-450-ml-airph-laru-428",
            "question": "Jika pada 50 ml larutan NaOH 0,1 M ditambahkan 450 ml air,ph larutan berubah dari berapa ke berapa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "harga pH asam maksimum 7 dan pH basa maksimum 7, Larutan NaOH 0,1 M dengan 50 ml berbanding 450 ml air itu sangat encer dengan perbandingan 1:9, sehingga larutan sama dengan pH air, yaitu 7<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>pH asam maks 7, pH basa maks 7, Larutan NaOH 0,1 M\n dengan 50 ml berbanding 450 ml air itu sangat encer, <br>sehingga larutan NaOH sama dengan pH air = 7</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-pengertian-reaksi-oksida-dan-reduksi-berdasarkan-konsep-125",
            "question": "Jelaskan pengertian reaksi oksida dan reduksi berdasarkan konsep penggabungan dan pelepasan oksigen",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "reaksi oksidasi= reaksi meningkatnya bilangan <br>reaksi reduksi= reaksi penurunan bilangan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-mencari-pengaruh-konsentrasi-tekanan-dan-suhu-terhadap-902",
            "question": "Bagaimana mencari pengaruh konsentrasi tekanan dan suhu terhadap\u00a0\r\ntetapan kesetimbangan?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pergeseran kesetimbangan dapat dipengaruhi oleh berbagai faktor antara \nlain temperatur, konsentrasi, tekanan dan volume, penambahan zat lain<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "20-jenis-asam-basa-beserta-rumus-molekulnya-161",
            "question": "\u00a020 jenis asam basa beserta rumus molekulnya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span><span><span></span><span></span><span>ASAM:<br>asam hidroklorat:\nHCl<br></span><span>asam asetat:\n<span>CH3COOH</span></span><span><br>asam sulfat:\n<span>H2SO4</span></span><span><br>asam karbonat:\n<span>H2CO3</span></span>\n<br><span>\nasam borat:\n<span>H3BO3</span><br></span><span>asam asetilsalisilat:\n<span>C16H12O6</span>\u00a0</span></span></span><span><span>\n<br><br></span><span>BASA:<br>amonia:\n<span>NH3</span>\n</span><span><br>natrium hidroksida:\nNaOH\n</span><span><br>natrium bikarbonat:\n<span>NaHCO3</span> <br></span>\u00a0<span>magnesium hidroksida:\n<span>Mg(OH)2</span><br></span><span>kalsium karbonat:\n<span>CaCO3</span></span><span><br>aluminium hidroksida:\n<span>Al(OH)3</span></span></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "manakah-yang-mempunyai-titik-didih-lebih-tinggi-etanol-dan-dietil-852",
            "question": "manakah yang mempunyai titik didih lebih tinggi etanol dan dietil eter oksigen,O2, H2S, HcL, atau Hi, N2 dan\u00a0Cu",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kalo etanol sama dietil eter, yang lebih tinggi tingkat didih nya yaitu etanol, karena dia memiliki ikatan hidrogen didalamnya, kalo antara O2, H2S sama HCL lihat Mr nya siapa yang tebih tinggi yaitu HCL sekitar 36,5 jadi HCL yang paling tinggi tingkat didihnya, kalo antara Hi, N2 dan Cu sama, lihat saja Mr paling tinggi yaitu HI sekitar 128<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "adam-hx-01-mempunyai-ph-yang-sama-dengan-larutan-hcl-0001mtent-905",
            "question": "Adam HX 0,1 mempunyai pH yang sama dengan larutan HCL 0,001M.tentukan nilai tetapan ionisasi (ka)asam HX itu",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "H+^2=Ka x Ma= 10^-6=Ka.0,1....Ka=10^-5<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-faktor-faktor-yang-mempengaruhi-sifat-sifat-fisik-polime-848",
            "question": "Jelaskan faktor faktor yang mempengaruhi sifat sifat fisik polimer",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. <strong>Panjang rantai/jumlah monomer</strong>\u00a0Kekuatan polimer akan bertambah dengan semakin panjangnya rantai/jumlah monomer karena terdapat semakin banyak gaya antar molekul antara rantai-rantai penyusunnya.2. Susunan rantai satu terhadap lainnya<span>Susunan rantai satu terhadap lainnya dapat bersifat teratur membentuk\u00a0daerah kristalin\u00a0dan acak membentuk\u00a0daerah amorf. Polimer yang membentuk daerah kristalin akan lebih kuat karena rantai-rantainya tersusun rapat, meski kurang fleksibel. Sedangkan polimer yang membentuk daerah amorf akan bersifat lemah dan lunak.</span>3. Tingkat percabangan pada rantai<span>Ketidakteraturan\u00a0rantai-rantai polimer\u00a0disebabkan oleh banyak cabang sehingga akan mengurangi kerapatan dan kekerasan polimer itu sendiri, namun akan menaikkan fleksibilitasnya. Terdapat dua contoh polimer yang dibedakan berdasarkan fleksibilitasnya yaitu\u00a0LDPE (low density polyethene)\u00a0danHDPE (high density polyethene). Sesuai dengan namanya LDPE lebih fleksibel tapi kurang tahan panas dengan titik didih 105oC, sendangkan HDPE lebih kaku, tetapi kuat dan tahan panas pada kisaran suhu 135oC.</span>4. Gugus fungsi pada monomer<span>Adanya\u00a0gugus fungsi polar\u00a0seperti hidroksida - OH dan amina - NH2\u00a0pada monomer dalam polimer akan mengakibatkan terbentuknya ikatan hydrogen. Akibatnya, kekuatan gaya antar molekul polimer meningkat dan akan menaikkan kekerasan polimer.</span>5. Ikatan silang (cross linking) antar rantai polimer<span>Termoplas\u00a0tidak memiliki\u00a0cross linking, hanya gaya antar molekul yang lemah sehingga bersifat lunak. Sebaliknya termoset memiliki\u00a0cross linking\u00a0yang kuat berupa ikatan kovalen sehingga bersifat keras dan sulit meleleh. Sementara itu sifat elestomer dipengaruhi selain oleh tumpang tindih rantai, juga\u00a0cross linking\u00a0yang lebih sedikit disbanding termoset.</span>6. Penambahan zat aditif\u00a0<span>Sangat sedikit\u00a0polimer\u00a0yang digunakan dalam bentuk murninya, kebanyakan ditambah zat aditif untuk memperbaiki atau memperoleh sifat yang diinginkan.\u00a0Zat plastis (plasticizer)\u00a0yang digunakan untuk melunakkan polimer pada jenis polimer termoset; zat pengisi/penguat untuk menaikkan kekuatan polimer; stabilitator untuk menaikkan ketahanan terhadap dekomposisi oleh panas, sinar UV, dan oksidator; pigmen untuk pewarnaan; dan penghambat nyala api yang digunakan untuk mengurangi sifat mudah terbakar dan materi.</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. susuna rantai satu terhadap lainnya<br>2. panjang rantai<br>3. tingkat percabangan pada rantai tersebut<br>4. gugus funfsi pada monomer<br>5. ikatan silang antar rantai polimer<br>6. penambahan zat adiktif",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tentukan-yg-mengalami-oksidasi-dan-reduksi-dari-cl2kohkclo2kcl-545",
            "question": "tentukan yg mengalami oksidasi dan reduksi dari Cl2+KOH=KClO2+KCl+H2O dengan konsep peningkatan dan penurunan bilangan oksidasi !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "oksidasi adalah CL, reduksi adalah K",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Cl2+KOH=KClO2+KCl+H2O<br>0\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 +3\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  -1<br><br>yang oksidasi Cl2<br>yang reduksi Cl2<br>hasil oksidasi KClO2<br>hasil reduksi KCl<br><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "senyawa-yang-mengandung-gugus-aldehid-adalah-452",
            "question": "\u00a0senyawa yang mengandung gugus aldehid adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Pada aldehid, gugus karbonil memiliki satu atom hidrogen yang terikat\npadanya bersama dengan salah satu dari gugus berikut:</span>\n\n<span><span>\u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n</span>atom hidrogen lain</span>\n\n<span><span>\u00b7\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n</span>atau, yang lebih umum, sebuah gugus hidrokarbon\nyang bisa berupa gugus alkil atau gugus yang mengandung sebuah cincin benzen.</span>\n\nPada pembahasan kali ini, kita tidak akan menyinggung tentang aldehid yang\nmengandung cincin benzen.\n\n<br><br><br>",
                    "attachments": [
                        "answer-attachments/senyawa-yang-mengandung-gugus-aldehid-adalah-452-1.docx"
                    ]
                },
                {
                    "answer": "Aldehid sebagai senyawa karbonil. Aldehid senyawa-senyawa sederhana yang mengandung sebuah gugus karbonil - sebuah ikatan rangkap C=O. Aldehid termasuk senyawa yang sederhana jika ditinjau berdasarkan tidak adanya gugus-gugus reaktif yang lain seperti -OH atau -Cl yang terikat langsung pada atom karbon di gugus karbonil - seperti yang bisa ditemukan misalnya pada asam-asam karboksilat yang mengandung gugus -COOH.<br><br>Contoh-contoh aldehid<br><br>Pada aldehid, gugus karbonil memiliki satu atom hidrogen yang terikat padanya bersama dengan salah satu dari gugus berikut:<br>atom hidrogen lainatau, yang lebih umum, sebuah gugus hidrokarbon yang bisa berupa gugus alkil atau gugus yang mengandung sebuah cincin benzen.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berapa-gram-massa-892-liter-gas-co2-mr-44-pada-keadaan-stp-444",
            "question": "Berapa gram massa 8,92 liter gas CO2 (Mr = 44) pada keadaan STP ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "n = 8,92/22.4 = 0,39 mol<br><br>gr = 0,39*44 = 17,16 gr CO2",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "mol = v/22,4 l<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 8,92 l/ 22,4 l<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 =0,398<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0boleh dibuat = 0,39 atau 0,4<br><br>lalu setelah itu cari massa nya<br>\u00a0mol = massa / mr\u00a0<br>mol. mr = massa<br>0,39 . 44 = massa<br>17,16 gr = massa :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}